\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{ekonomityylitLuentotehtavat}

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\section*{Luentoteht‰vi‰}

\subsection*{Korkolaskenta}

\begin{enumerate}
\item Kaverisi s‰‰st‰‰ rahaa pitk‰‰ lomareissua varten tallettamalla joka kuukauden alussa yht‰ suuren summan rahaa tililleen. Kaverisi aloittaa s‰‰st‰misen tammikuun alussa ja haluaa nostaa rahat vuoden kuluttua. Kuinka paljon rahaa h‰nen tulisi tallettaa tililleen kuukausittain, jotta vuoden kuluttua nostettavissa olisi 1 200 euroa? Tilin vuosikorko on 1{,}85 \%. Muista l‰hdevero 30 \%.

\item Sijoitat 500 euroa sijoitusvakuutukseen, joka lupaa v‰hint‰‰n 3{,}0 \% vuotuisen koron sijoitukselle. Nelj‰n vuoden kuluttua sijoituksen arvo oli kasvanut 60 euroa. Toteutuiko sijoitusvakuutuksen lupaama vuosikorko?

\item Ostat kalliin vekottimen, josta maksat kaupantekohetkell‰ 400 euron k‰sirahan ja kuukauden kuluttua 800 euroa korkokannan ollessa 6{,}6 \% p.a. Kaverisi osti samanlaisen vekottimen, maksoi ostohetkell‰ 300 euroa ja nelj‰n kuukauden kuluttua loput. Kuinka paljon kaverisi maksoi toisessa maksuer‰ss‰, jos vekottimenne olivat yht‰ kalliit?

\item Saat yll‰tt‰en 75 000 euroa ja talletat koko summan 3.7.2014 pankkitilille, jonka korkokanta on 2{,}8 \%. Nostat rahat tililt‰ 19.11.2014. Kuinka paljon saat nettokorkoa?

\item Kaukainen sukulainen pyyt‰‰ sinua avaamaan tilin, jotta h‰n voi jokaisen vuoden lopussa lahjoittaa sinulle tietyn summan rahaa tallettamalla sen t‰lle tilille. Tilill‰ ei ole n‰iden vuosittaisten talletusten ja koronmaksun lis‰ksi muita tilitapahtumia. Ensimm‰isen talletuksen sukulaisesi tekee vuoden 2014 lopussa. Viiden vuoden kuluttua vuoden 2020 alussa tilill‰ on rahaa 4 342{,}15 euroa. Kuinka suuri on vuotuinen talletus, jos tilin korko on 1{,}9 \% p.a? Huomioi l‰hdevero.

\item Tuttavasi on myym‰ss‰ asuntoaan ja saa kaksi ostotarjousta. Ensimm‰isess‰ tarjouksessa luvataan maksaa heti 145 000 euroa. Toisessa tarjouksessa luvataan maksaa heti 64 000 euroa, vuoden kuluttua 54 000 euroa ja kahden vuoden kuluttua 30 000 euroa. Kumpi tarjous on tuttavasi kannalta parempi, jos korkokanta on 4 \%? Ent‰, jos korkokanta on 1~\%?

\item Uuden vuoden lupauksena aloitat s‰‰st‰misen ja talletat tammikuun lopusta alkaen joka toisen kuukauden lopussa 300 euroa tilille, jonka korkokanta on 2{,}1 \% p.a. Kuinka paljon rahaa tilill‰si on nelj‰nnen talletusvuoden lopussa koronmaksun j‰lkeen? Huomioi l‰hdevero.

\item Yritys on hankkimassa uuden tuotantoh‰rvelin. Kauppias tarjoaa kaksi maksuvaihtoehtoa: koko kauppahinta 15 000 euroa kaupanteon yhteydess‰ tai 7 000 euroa kaupanteon yhteydess‰, 5 000 euroa vuoden kuluttua ja 3 500 euroa kahden vuoden kuluttua. Jos yritys maksaa investoinin lainalla, jonka vuotuinen korkokanta on 4{,}5 \%, kumpi maksuvaihtoehto sen kannattaa valita?
\end{enumerate}



\vfill
Vastauksia
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item Kuukausittain 99{,}30 \euro. 
\item Jos luvattu vuosikorko olisi toteutunut, kasvanut p‰‰oma olisi 562{,}75~\euro. Luvattu vuosikorko ei toteutunut, koska $560 \teuro < 562{,}75 \teuro$.
\item Vekottimen nykyarvo yhteens‰ 1~195{,}62 \euro. Kaverisi maksoi 2. maksu\-er‰ss‰ 915{,}33~\euro.
\columnbreak
\item Nettokorko riippuu korkotavasta.
\begin{itemize}
\item Jos korkotapa todelliset/365, nettokorko 559{,}81 \euro.
\item Jos korkotapa todelliset/360, nettokorko 567{,}58 \euro.
\item Jos 30/360, nettokorko 555{,}33 \euro.
\end{itemize}
\item Talletus 700 \euro.
\columnbreak
\item Jos korkokanta 4 \%, on 1. tarjous parempi, sill‰ 2. tarjouksen nykyarvo on 143 659{,}76 \euro.

Jos korkokanta 1 \%, on 2. tarjous parempi, sill‰ sen nykyarvo on silloin 146 874{,}23 \euro.
\item Tilill‰ on 7 414{,}50 \euro.
\item J‰lkimm‰isen maksuvaihtoehdon nykyarvo on 14 989{,}74 \euro, joten se on edullisempi.
\end{enumerate}

\end{multicols}
\end{document}