%\documentclass{article}
%\usepackage[finnish]{babel}    % suomalaiset babel-makrot
%\usepackage[UTF8]{inputenc}  % Unixin merkisto
%\usepackage[T1]{fontenc}       % kirjaimet, joissa aksentteja
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{amsfonts}          % AMS-paketteja
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsthm}
\documentclass[a4paper,11pt,openany]{book}

\usepackage{ekonomityylit_ennakkotehtavat}
\usepackage{layout}
%\pagestyle{plain}
\pagestyle{fancy}

%Linkit sis‰llysluetteloon
\usepackage{color}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks, allcolors=black}


\begin{document}
{\bf \LARGE Talousmatematiikkaa: ennakkoteht‰v‰t }
%\section*{Ennakkoteht‰v‰t}

\begin{enumerate}
\section*{Talousmatematiikan tyˆkaluja}

\item 
Kuinka monta prosenttia 367 euroa on 12300 eurosta? Kuinka monta prosenttia pienempi ensimm‰inen summa on kuin j‰lkimm‰inen summa? Kuinka monta prosenttia suurempi j‰lkimm‰inen summa on kuin ensimm‰inen summa?
 

\item 
Kuinka paljon 12{,}5\ \% on 367 eurosta? Kuinka suuresta summasta 367 euroa on 12{,}5~\%? 
 

\item 
Miten tuotteen hinta muuttuu, jos se ensin kasvaa 25\ \% ja sitten pienenee 25\ \%? Ent‰ toisin p‰in?
 

\item 
Kuinka monta prosenttia tuotteen hinta kasvaa, jos se (a) kaksinkertaistuu (b) puolittuu? 
 

\item 
Kuinka monta prosenttia tuotteen hinta pienenee, jos siit‰ j‰‰ j‰ljelle (a) nelj‰nnes (b) kaksi viidesosaa (c) 10\ \%?
 

\item 
Kuinka monta prosenttia tuotteen hinnasta j‰‰ j‰ljelle, jos se pienenee (a) nelj‰nneksen (b) kaksi viidesosaa (c) 10\ \%?

\section*{Valuutat ja valuuttakurssit}

\item Valuuttakurssi on EUR/SEK $9{,}8498$. 
\begin{enumerate}
\item Kuinka monta kruunua saa 400 eurolla?
\item Kuinka monta euroa saa 2000 kruunulla?
\end{enumerate}


%\item Valuuttakurssi on EUR/SEK $9{,}8498$. 

\item K‰ytˆss‰ ovat valuuttakurssit EUR/HKD $8{,}7636$ ja EUR/GBP $0{,}7511$. HKD on lyhenne Hongkongin dollarille ja GBP Englannin punnalle. Laske t‰m‰n perusteella Honkongin dollarin arvo Englannin puntina.

\item Euron arvo Japanin jenein‰ 30.1.2014 oli $139{,}28$. Nyt (30.1.2015) kurssi on $133{,}08$. 
\begin{enumerate}
\item Kuinka monta prosenttia euro vahvistui tai heikkeni?
\item Kuinka monta prosenttia jeni vahvistui tai heikkeni?
\end{enumerate}


%\item Euron arvo Japanin jenein‰ 30.1.2014 oli $139{,}28$. Nyt (30.1.2015) kurssi on $133,08$. 

\item Ruotsin kruunu heikkenee $8{,}0\ \%$ suhteessa euroon. Ennen muutosta kruunun arvo oli $0{,}11257$ euroa. 
\begin{enumerate}
\item Mik‰ on kruunun arvo euroissa muutoksen j‰lkeen?
\item Mik‰ on euron arvo kruunuina muutoksen j‰lkeen?
\end{enumerate}


%\item Ruotsin kruunu heikkenee $8{,}0\ \%$ suhteessa euroon. Ennen muutosta kruunun arvo oli $0{,}11257$ euroa.  

\item Ruotsin kruunu heikkenee $8{,}0\ \%$ suhteessa euroon. Kuinka monta prosenttia enemm‰n tai v‰hemm‰n kruunuja Tukholmaan matkalle l‰htij‰ saa samalla eurom‰‰r‰ll‰?

\item Ruotsin kruunu heikkenee $8{,}0\ \%$ suhteessa euroon. Mihin suuntaan ja kuinka monta prosenttia muuttuu Tukholmassa ajetun taksimatkan hinta euroiksi muutettuna, kun sen hinta kruunuissa pysyy ennallaan?

\item Oletetaan, ett‰ euro vahvistuu suhteessa Yhdysvaltain dollariin. Mitk‰ v‰itt‰mist‰ pit‰v‰t paikkaansa?
\begin{itemize}
\item[(a)] Suomalaisten tuotteiden vienti Yhdysvaltoihin helpottuu olettaen, ett‰ niiden eurom‰‰r‰inen vientihinta pysyy ennallaan.
\item[(b)] Yhdysvalloissa valmistetut tuotteet tulevat Suomessa edullisemmiksi olettaen, ett‰ niiden dollarim‰‰r‰inen vientihinta pysyy ennallaan.
\item[(c)] Yhdysvalloista tulee suomalaisille kalliimpi matkakohde.
\item[(d)] Euromaista tulee amerikkalaisille halvempia matkakohteita.
\item[(e)] Dollareina ostetut suomalaisyritysten lainat halpenevat.
\item[(f)] Suomalaisten Yhdysvalloissa oleva omaisuus tulee euroilla mitattuna arvokkaammaksi.
\end{itemize}

\section*{Indeksilaskentaa}

\item Kuluttajahintaindeksin (2000=100) pisteluku vuonna 2002 oli $104{,}2$ ja vuonna 2009 se oli $115{,}3$. M‰‰rit‰ inflaatio vuodesta 2002 vuoteen 2009.

\item Elinkustannusindeksin pisteluku vuonna 1970 oli $223$ ja vuonna 1980 se oli $651$. Kuinka monta prosenttia hinnat t‰m‰n perusteella nousivat 1970-luvulla (vuodesta 1970 vuoteen 1980)?

\item Kun tietyll‰ ajanjaksolla on ollut $4{,}5$ prosentin inlaatio, niin kuinka monta prosenttia rahan arvo on laskenut samalla ajanjaksolla?

\item Kun kuluttajahintaindeksin arvo oli $104{,}2$, niin tyˆntekij‰n nettopalkka oli 2100 euroa. Jotta palkan reaaliarvo pysyisi ennallaan, mik‰  nettopalkan tulisi olla nyt, kun indeksin pisteluku on $106{,}2$?

\item Kun kuluttajahintaindeksin arvo oli $104{,}2$, niin tyˆntekij‰n nettopalkka oli 2100 euroa. Jotta palkan reaaliarvo olisi kasvanut $6{,}5\ \%$, mik‰ nettopalkan tulisi olla nyt, kun indeksin pisteluku on $106{,}2$?

\item Kun kuluttajahintaindeksin arvo oli $104{,}2$, niin tyˆntekij‰n nettopalkka oli 2100 euroa. Nyt, kun indeksin pisteluku on $106{,}2$, nettopalkka on 2250 euroa. Kuinka monta prosenttia tyˆntekij‰n reaalipalkka on noussut tai laskenut?


 
\section*{Verotus}

\subsection*{Ansio- ja p‰‰omatulovero}

\item 
Asunto myyd‰‰n hintaan 100 000 euroa. Kuinka paljon veroja on maksettava, kun asunnosta maksettiin 82 000 euroa kolme vuotta aiemmin?

\begin{tablehere}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrc}
\toprule
\pbox[t]{6cm}{Verotettava \\ p‰‰omatulo (\euro)} & \pbox[t]{6cm}{Vero alarajan\\ kohdalla (\euro)} &  \pbox[t]{6cm}{Vero alarajan ylitt‰v‰st‰ \\ tulon osasta (\%)}\\
\midrule
$0-30\,000$ & $0$ & $30$\\ 
$30\,000-$ & $9\, 000$ & $33$\\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valtion p‰‰omatuloveroasteikko 2015.}\label{PaaomatuloTaulukko}
\end{center}
\end{tablehere}
 

\item 
Pˆrssiin listautuneen yhtiˆn osakkeiden hinta on 29{,}00 euroa/kpl. Osakkeita aiotaan myyd‰ 50 kpl. Kuinka paljon veroa on maksettava, kun osakkeiden arvo on noussut 37\ \% ostohetkest‰?

\item 
Kuinka paljon valtion tuloveroa on maksettava, kun verotettava ansiotulo on 29 300 euroa? K‰yt‰ vuoden 2014 veroprosentteja, jotka n‰kyv‰t alla taulukossa \ref{TuloverotaulukkoUusin}.

\begin{tablehere}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrc}
\toprule
\pbox[t]{6cm}{Verotettava \\ ansiotulo (\euro)} & \pbox[t]{6cm}{Vero alarajan\\ kohdalla (\euro)} &  \pbox[t]{6cm}{Vero alarajan ylitt‰v‰st‰ \\ tulon osasta (\%)}\\
\midrule
$16\,100-23\,900$ & $8$ & $6{,}5$\\ 
$23\,900-39\,100$ & $515$ & $17{,}5$\\ 
$39\,100-70\,300$ & $3\,175$ & $21{,}5$\\ 
$70\,300-100\, 000$ & $9\,883$ & $29{,}75$\\ 
$100\,000-$ & $18\, 718{,}75$ & $31{,}75$\\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valtion tuloveroasteikko 2013.}\label{TuloverotaulukkoUusin}
\end{center}
\end{tablehere}
 
\item Vuonna 2014 Helsingin kunnallisveroprosentti oli 18{,}5 ja kirkollisveroprosentti 1.
Kuinka paljon Helsingiss‰ oli tuolloin maksettava kunnallisveroa, kun verotettava ansiotulo oli 28 700 euroa? Ent‰ kirkollisveroa?


\item 
Jos henkilˆn on maksettava 3100 euroa valtion tuloveroa vuonna 2013, niin kuinka suuresta verotettavasta ansiotulosta on kysymys?
 
\item 
Henkilˆn verokortissa ennakonpid‰tysprosentti on 17\ \% vuositulorajaan 20000 euroa asti (lis‰prosentti 28\ \%). Kuinka paljon ennakonpid‰tyst‰ perittiin, jos tulot olivat
(a) 19500 euroa, (b) 23000 euroa?


\item  Vuonna 2014 Helsingin kunnallisveroprosentti oli 18{,}5 ja kirkollisveroprosentti 1.
Helsinkil‰ismies maksoi 4300{,}00 euroa kunnallis- ja kirkollisveroa vuonna 2014. Laske verotettavan ansiotulon suuruus.
 

\subsection*{Arvonlis‰vero}

\item 
Ravintoloitsija laskuttaa koko illan menusta 65{,}00 euroa ennen arvonlis‰veroa. Kuinka paljon ruokailu maksaa asiakkaalle, kun ravintolapalvelut kuuluvat 14\ \% arvon\-lis‰\-veron piiriin?
 

\item 
Kurssikirja maksaa \(38{,}50\) euroa (alv 24\ \%). Mik‰ on kirjan arvonlis‰veroton hinta? Kuinka paljon veroa maksetaan?
 

\item 
Er‰‰n kaupan tuotteet sis‰lt‰v‰t 24\ \% arvonlis‰veroa.
Miten verolliset hinnat muuttuvat, jos arvonlis‰vero 
\begin{enumerate}
\item[(a)] nousee 2 prosenttiyksikkˆ‰
\item[(b)] laskee 21 prosenttiin
\item[(c)] nousee 5 prosenttia?
\end{enumerate}
 

\item 
Kuinka monta prosenttia arvonlis‰vero on lopullisesta hinnasta, jos se on arvon\-lis‰\-verot\-tomasta hinnasta
(a)  10\ \% \ (b) 23\ \%?
 

\item 
Karkkipussin hinnasta 0{,}65 euroa on arvonlis‰veroa. Selvit‰ pussin 
\begin{center}
(a) \ arvonlis‰veroton hinta \hspace*{1cm}
(b) \ verollinen hinta,
\end{center}
kun makeiset kuuluvat 14\ \% arvonlis‰veron piiriin. 
%Lis‰kysymys: Tarvitseeko makeisvero ottaa erikseen huomioon?
 

\subsection*{Perintˆ- ja lahjavero}

\item 
Yst‰v‰si saa lahjaksi 12 340 euroa. Kuinka paljon h‰n joutuu maksamaan lahjaveroa, jos lahjoittajana on (ks. taulukko \ref{LahjaveroTaulukko})
\begin{center}
(a) \ ‰iti yksin \hspace*{1cm}
(b) \ ‰iti ja is‰ yhdess‰ \hspace*{1cm}
(c) \ t‰ti (‰idin sisko)?
\end{center}
Huom. Verotettavan lahjan arvo vahvistetaan sadan euron tarkkuudella siten, ett‰ arvo pyˆristet‰‰n alasp‰in sadan euron tarkkuuteen.
%Lahjaveroasteikon lˆyd‰t seuraavan sivun taulukosta \ref{LahjaveroTaulukko}.


\item 
Kuinka paljon lahjaveroa poika joutuu maksamaan saadessaan is‰lt‰‰n lahjoituksena
\begin{enumerate}
\item[(a)] 10 000 euroa
\item[(b)] 5000 euroa vuosina 2013 ja 2017
\item[(c)] 5000 euroa vuosina 2013 ja 2014?
\end{enumerate}

\begin{tablehere}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lrcrc}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{Veroluokka 1} & \multicolumn{2}{c}{Veroluokka 2}\\
%\cmidrule(r){2-5}
\pbox[t]{5cm}{ $\phantom{1}$ \\ $\phantom{1}$ \\ Lahjan arvo (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{ Vero \\ alarajan \\ kohdalla (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{Vero alarajan \\ ylitt‰v‰st‰\\ osuudesta (\%) } & \pbox[t]{8cm}{Vero \\ alarajan \\ kohdalla (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{Vero alarajan \\ ylitt‰v‰st‰\\ osuudesta (\%) } \\
\midrule 
$4\,000-17\, 000$ & $100$ & $7$  & $100$ & $20$ \\ 
$17\,000-50\, 000$ & $1\,010$ & $10$ & $2\,700$ & $26$ \\ 
$50\,000-200\, 000$ & $4\,310$ & $13$ & $11\, 280$ & $32$ \\ 
$200\,000-1\, 000\, 000$ & $23\, 810$ & $16$ &  &  \\
$1\, 000\,000-$ & $151\, 810$ & $19$  & $315\, 280$ & $35$ \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\caption{Lahjaveroasteikko (1.1.2013 alkaen).} \label{LahjaveroTaulukko}
\end{center}
\end{tablehere} 


\item 
Perityst‰ omaisuudesta jouttiin maksamaan 7300 euroa perintˆveroa. Kuinka suuresta perinnˆst‰ oli kyse, jos perintˆ saatiin
(a)  iso‰idilt‰, 
(b)   isot‰dilt‰?


\item 
Henkilˆn osuus puolisonsa perinnˆst‰ on 91 000 euroa. Kuinka paljon veroa maksetaan, kun h‰net on oikeutettu 60 000 euron puolisov‰hennykseen?
 

\item 
Vainajalla on kolme t‰ysi-ik‰ist‰ poikaa, joiden osuus perinnˆst‰ on 100 000 euroa. Kuinka paljon kukin saa perintˆ‰?

\begin{tablehere}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lrcrc}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{Veroluokka 1} & \multicolumn{2}{c}{Veroluokka 2}\\
%\cmidrule(r){2-5}
\pbox[t]{5cm}{  $\phantom{1}$\\  $\phantom{1}$\\ Perinnˆn arvo (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{Vero \\ alarajan \\ kohdalla (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{Vero alarajan \\ ylitt‰v‰st‰\\ osuudesta (\%) } & \pbox[t]{8cm}{Vero \\ alarajan \\ kohdalla  (\euro)} & \pbox[t]{8cm}{Vero alarajan \\ ylitt‰v‰st‰\\ osuudesta (\%) } \\
\midrule 
$20\,000-40\, 000$ & $100$ & $7$ & $100$ & $20$ \\ 
$40\,000-60\, 000$ & $1\,500$ & $10$ & $4\,100$ & $26$ \\ 
$60\,000-200\, 000$ & $3\,500$ & $13$ & $9\,300$ & $32$ \\ 
$200\,000-1\, 000\, 000$ & $21\, 700$ & $16$ &  &  \\
$1\, 000\,000-$ & $149\, 700$ & $19$ & $310\, 100$ & $35$ \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\caption{Perintˆveroasteikko (1.1.2013 alkaen).} \label{PerintoveroTaulukko}
\end{center}
\end{tablehere}


\newpage
\section*{Korkolaskentaa}

\vspace*{-2mm}
\emph{Teht‰viss‰ \ref{yksinkertainenKorko}--\ref{koronkorko} l‰hdeveron voi j‰tt‰‰ huomiotta.}

\vspace*{-2mm}
\subsection*{Yksinkertainen korkolaskenta}

\item \label{yksinkertainenKorko}
S‰‰stˆtilille, jonka vuosikorko on 2{,}7\ \%, talletetaan 1500 euroa. Kuinka suureksi talletus kasvaa
(a)  kolmessa kuukaudessa,
(b)  kymmeness‰
kuukaudessa?
 

\item 
2200 euron velka kasvaa 10{,}5\ \% korkoa vuodessa. Laske korko ja velan suuruus 8 kuukauden kuluttua velkaantumisesta.
 

\item 
Pikavipin koroksi ilmoitetaan 8{,}5\ \% p.q. Kuinka suureksi 500 euron vipin korko kasvaa kahdessa kuukaudessa?
 

\item 
Tilill‰, jonka korkokanta on 7\ \%, on talletettu 1600 euroa. Laske
\begin{center}
(a) \  1 p‰iv‰n korko \hspace*{1cm}
(b) \ 100 p‰iv‰n korko \hspace*{1cm}
(c) \ korko ajalta 12.3.--1.5.
\end{center}
 

\vspace*{-2mm}
\subsection*{Koronkorkolaskenta}

\item 
S‰‰stˆtilille, jonka vuosikorko on 2{,}7\ \%, talletetaan 1500 euroa. Kuinka suureksi talletus kasvaa
(a) kolmessa vuodessa, (b) kymmeness‰ vuodessa?
 

\item 
Toiselle tilille talletettu rahasumma on kasvanut seitsem‰ss‰ vuodessa 25\ \%. Kuinka suuri tilin korkokanta on?
 

\item 
Er‰‰n tilin korkokanta on 1{,}0\ \%. Kuinka suuri summa tilille tulisi tallettaa, jotta sielt‰ olisi nostettavissa 20 000 euroa kymmenen vuoden kuluttua? 
 

\item 
Tilin korkokanta on 1{,}0\ \%. Tilille talletetaan 1000 euroa. Kuinka monen vuoden kuluttua tililt‰ voi nostaa 1200 euroa?
 

%Ep‰selv‰?
\item 
Tilille, jonka korkokanta on 1{,}7\ \%, talletetaan 1000 euroa vuosittain. Kuinka suuri summa tililt‰ on nostettavissa
(a) kolmen vuoden, (b) viidentoista 
vuoden kuluttua tilin perustamisesta?
 

\item \label{koronkorko}
Mik‰ on pienin summa, joka edellisen teht‰v‰n tilille tulisi tallettaa vuosittain, jotta tililt‰ olisi nostettavissa 10 000 euroa 10 vuoden kuluttua ensimm‰isest‰ talletuksesta?
 

\section*{Lainat}

\subsubsection*{Tasalyhennyslaina}

\item 
Tasalyhenteisen 12 000 euron lainan korkokanta on 4{,}5\ \% ja laina-aika 5 vuotta. Lainaa lyhennet‰‰n kuukausittain. Selvit‰, kuinka suuri on
\begin{center}
(a) \ lainan ensimm‰inen maksuer‰ \hspace*{1cm}
(b) \ lainan viimeinen maksuer‰.
\end{center}
 

\item 
Jatkoa edelliseen teht‰v‰‰n:

\begin{enumerate}
\item[(a)] Selvit‰ j‰ljell‰ oleva laina 15 maksuer‰n j‰lkeen.
\item[(b)] Kuinka monen maksuer‰n j‰lkeen lainaa on j‰ljell‰ alle 2 000 euroa?
\end{enumerate}
 
\subsubsection*{Tasaer‰laina}

\item 
Kolmen vuoden annuiteettilainen suuruus on 20 000 euroa ja korko 9\ \% p.a. Selvit‰ kuukausittaisen maksuer‰n suuruus, kun korkokanta s‰ilyy samana koko laina-ajan. 
 

\item 
Annuiteettilainen suuruus on 90 000 euroa, viitekorko 3{,}5\ \% ja pankin korko\-marginaali 2{,}0\ \%. Laina-aika on 12 vuotta ja lainaa lyhennet‰‰n kuukausittain. Selvit‰ j‰ljell‰ oleva laina 30 maksuer‰n j‰lkeen.
 


\section*{Sijoittaminen}
\subsection*{Osakkeet}
\item 
Osinkotuloista 15\ \% on verovapaata ja loput p‰‰omatuloveron (30\ \%) alaista tuloa. 
Osakkeita omistetaan 1440 kappaletta. Huhtikuussa osinkoja maksetaan 0{,}85 euroa/osake. Kuinka paljon osingoista maksetaan veroa?  
 

%Tuleeko diskonttaus kyseeseen t‰llaisessa tilanteessa?
\item 
Osakkeisiin sijoitettiin 12 000 euroa. Osakkeet myyd‰‰n hintaan 14 500 euroa. Kuinka paljon veroa maksetaan?
 

\item 
Henkilˆ osti yrityksen osakkeita vuoden alussa 250 kpl hintaan 11{,}60 euroa/kpl. Toukokuussa yritys maksoi osinkoja 1{,}10 euroa/osake ja vuoden lopussa osakkeet myytiin pois hintaan 12{,}70 euroa/kpl. V‰litt‰j‰lle maksettavat osto- ja myyntikulut olivat kumpikin 0{,}3\ \% kauppahinnasta. Kuinka paljon veroa maksettiin
\begin{center}
(a) \ osinkotuotoista \hspace*{1cm}
(b) \ myyntivoitosta?
\end{center}
 


\item 
Jatkoa edelliseen teht‰v‰‰n:
\begin{enumerate}
\item[(a)] Kuinka paljon osakekaupoilla tienattiin?
\item[(b)] Mik‰ oli sijoituksen tuottoa vastaava vuotuinen korkokanta?
\end{enumerate}
 

\subsection*{Obligaatiot}

\item 
Joukkovelkakirjan nimellishinta on 1000 euroa ja vuosikorko 4{,}4\ \%. Laske korko \linebreak
(a)  70 p‰iv‰n, (b) 370 p‰iv‰n kuluttua liikkeellelaskup‰iv‰st‰. Mik‰ on lainan ostohinta, jos emissiokurssi on kumpanakin p‰iv‰n‰ 109\ \%?
 

\item 
Obligaatiohin sijoitetaan 3500 euroa korkokannan ollessa 3{,}14\ \%. Selvit‰ ostohinta 50 p‰iv‰‰ liikkeellelaskun j‰lkeen, jolloin emissiokurssi on 95\ \%.
 

\item 
Obligaatiohin sijoitetaan 1800 euroa korkoprosentin ollessa 3{,}14\ \%. Selvit‰ emissiokurssi, kun laina ostetaan 50 p‰iv‰‰ liikkeellelaskun j‰lkeen ja koron osuus ostohinnasta on 7{,}50 euroa.  
 


\item 
Joukkovelkakirjalainan korkokanta on 4{,}4\ \%. Sijoittaja merkitsee 4000 euron lainan 70 p‰iv‰‰ liikkeellelaskun j‰lkeen, jolloin emissiokurssi on 97\ \%. Laske sijoituksesta saatava tuotto verojen j‰lkeen, kun laina-aika on
(a) 3 vuotta, (b) 5 vuotta.
 

\subsection*{Sijoitusrahastot ja -vakuutukset}

\item 
Sijoittaja ostaa rahasto-osuuksia 10 000 eurolla ja myy ne myˆhemmin 12 000 eurolla. Kuinka paljon veroja h‰n joutuu maksamaan myyntivoitosta, jos sek‰ osto- ett‰ myyntikulut ovat 1\ \% kauppahinnasta.
 

\item 

Henkilˆ sijoitti rahastoon 3000 euroa ja sai summalla 100 rahasto-osuutta. Puolen vuoden kuluttua h‰n sijoitti toiset 3000 euroa samaan rahastoon, jonka arvo oli noussut 8{,}5\ \%. Kuinka monta osuutta h‰n sai t‰ll‰ kerralla?
 
\item 
Henkilˆ sijoittaa vuosittain 1000 euroa vakuutukseen, jonka vuosituotto on keskim‰‰rin 8{,}0\ \%. Kuinka suuren voiton h‰n tekee 12 vuoden aikana? Vakuutuksista vero maksetaan vasta sijoituksen p‰‰tytty‰.
 

\item 
Henkilˆ sijoitti rahastoon kuukausittain saman summan. Tammikuussa summalla sai 122 rahasto-osuutta ja huhtikuussa 101. Kuinka paljon rahasto-osuuden arvo oli muuttunut ja mihin suuntaan?
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Vastaukset}

\begin{enumerate}
\subsection*{Talousmatematiikan tyˆkaluja}

\item

367 euroa on 12300 eurosta \(367/12300\approx 0{,}030 = 3{,}0\ \%\). N‰in ollen \(367\) euroa on noin 97\ \% pienempi summa kuin 12300 euroa. Vastaavasti 12300 on \(12300/367\approx 33{,}51 = 3351\ \%\), joten 12300 euroa on noin 3251\ \% suurempi summa kuin 367 euroa.

 

\item

\(0{,}125\cdot367 \approx 45{,}9\). Jos 367 on 12{,}5\ \% luvusta \(x\), niin \(0{,}125\cdot x = 367\), joten \(x =2936\)

 

\item
Tuotteen hinta tulee \(1{,}25\cdot0{,}75\approx0{,}94\)-kertaiseksi (sama toisin p‰in).
 

\item
(a) 100\ \% (b) \(-50\ \%\)
 

\item
(a) 75\ \% (b) 60\ \% (c) 90\ \%
 

\item
(a) 75\ \% (b) 60\ \% (c) 90\ \%

\subsection*{Valuutat ja valuuttakurssit}
\item (a) $3939{,}92$ kruunua. \qquad (b) $203{,}05$ euroa.
\item 1 HKD $\approx 0{,}0857$ GBP
\item (a) Euro heikkeni $4{,}5\ \%$. \qquad (b) Jeni vahvistui $4{,}7\ \%$.
\item (a) Kruunun uusi arvo on $0{,}10357$ euroa. \qquad (b) Euron uusi arvo on $9{,}6558$ kruunua.
\item $8{,}7\ \%$ enemm‰n.
\item Taksimatkan eurom‰‰r‰inen hinta laskee $8{,}0\ \%$.
\item Paikkaansa pit‰v‰t  v‰itt‰m‰t (b) ja (e).

\subsection*{Indeksilaskentaa}
\item Inflaatio aikav‰lill‰ 2002-2009 oli $10{,}7\ \%$.
\item Hinnat nousivat $192\ \%$.
\item Rahan arvo on laskenut $4{,}3\ \%$.
\item Nettopalkan tulee olla $2140{,}31$ euroa.
\item Nettopalkan tulee olla $2279{,}43$ euroa.
\item Reaalinen nettopalkka on noussut $5{,}1\ \%$.

 
\subsubsection*{Ansio- ja p‰‰omatulovero}

\item
Asunnon ostohinta katsotaan hankintakuluksi, joten verotettavaksi summaksi j‰‰ myyntivoitto, eli 18000 euroa. P‰‰omatuloveron ollessa 30\ \% maksettavaksi j‰‰ $0{,}3 \cdot 18\,000 = 5400$ euroa.
 

\item
Osakkeiden myyntihinta on 1450{,}00 euroa. T‰m‰ on 137\ \% ostohinnasta, joka on n‰in ollen 1058{,}39 euroa. Myyntivoitto on siis 391{,}61 euroa, josta maksettaan p‰‰omatuloveroa 30\ \%, eli 117{,}48 euroa.

 

\item
Tulot kuuluvat toiseen veroluokkaan, jolloin veroa maksetaan \(515 + 0{,}175\cdot(29300-23900) = 1460{,}00\) euroa.
 

\item
Vuonna 2014 Helsingin kunnallisveroprosentti oli 18{,}5 ja kirkollisveroprosentti 1. Tuloista menee kunnallisveroa 5309{,}50 euroa ja kirkollisveroa 287{,}00 euroa.
 

\item
Tulot ovat toisen veroportaan yl‰p‰‰ss‰. Olkoon kysytty ansiotulo \(x\). Silloin \(515 + 0{,}175\cdot(x-23900) = 3100\), josta saadaan \(x \approx 38671{,}43\). Ansiotulot olivat siis 38671{,}43 euroa.
 

\item (a) 3315 euroa \qquad (b) 4240 euroa
%\begin{enumerate}
%\item[(a)] 3315 euroa
%\item[(b)] 4240 euroa
%\end{enumerate}
 

\item
Kunnallis- ja kirkollisveroprosentti olivat yhteens‰ 19{,}5, joten verotettava ansiotulo oli \(4300{,}00/0{,}195\approx22051{,}28\) euroa.
 

\subsection*{Arvonlis‰vero}
%Arvonlis‰vero

\item
\(1{,}14\cdot65{,}00= 74{,}10\) (euroa)
 

\item
Veroton hinta 31{,}05 euroa, veron osuus 7{,}45 euroa.
 

\item (a) kasvavat \(1{,}6\ \%\). \quad (b) laskevat 2{,}4\ \% \quad (c) kasvavat 0{,}97\ \% (uusi alv on 25{,}2\ \%)
%\begin{enumerate}
%\item[(a)] 
%\item[(b)] 
%\item[(c)] 
%\end{enumerate}
 

\item (a) 9{,}1\ \% \qquad (b) 19\ \%
%\begin{enumerate}
%\item[(a)] 9{,}1\ \%
%\item[(b)] 19\ \%
%\end{enumerate}

 

\item (a) 4{,}64 euroa \qquad (b) 5{,}29 euroa
%\begin{enumerate}
%\item[(a)] 4{,}64 euroa
%\item[(b)] 5{,}29 euroa
%\end{enumerate}
 

\subsection*{Perintˆ- ja lahjavero}

\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] Lahja on asteikon ensimm‰isess‰ portaassa, joten veroa maksetaan \(100 + 0{,}07\cdot (12300-4000) = 681\) euroa.
\item[(b)] Kumpikin lahjoittaa 6170 euroa, joka pyˆristet‰‰n 6100 euroon. Kummastakin summasta maksetaan veroa \(100 + 0{,}07 \cdot 2100 = 247\) euroa. Yhteens‰ siis 494 euroa.
\item[(c)] T‰din tapauksessa edunsaaja kuuluu II veroluokkaan, jolloin vero on \(100 + 0{,}20\cdot 8300 = 1760\) euroa.
\end{enumerate}

 

\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] \(100 + 0{,}07 \cdot 6 000 = 520\) euroa
\item[(b)] Kumpanakin vuonna \(100 + 0{,}07 \cdot 1 000=170\) euroa, eli yhteens‰ 340 euroa.
\item[(c)] Sama kuin (a)-kohdassa.
\end{enumerate}
 


\item
\begin{itemize}
\item[(a)] Edunsaaja kuuluu I veroluokkaan ja peritt‰v‰n summan \(x\) t‰ytyy olla yli 60 000 euroa. Nyt \(3500 + 0{,}13\cdot(x-60000) = 7300\), jolloin \(x\approx 89231\) euroa. 
\item[(b)] Nyt edunsaaja kuuluu II veroluokkaan, joten verotettava summa \(x\) on v‰lill‰ 40 000 - 60 000 ja saadaan yht‰lˆ \(4100 + 0{,}26\cdot(x-40000) = 7300\). T‰st‰ saadaan \(x\approx52308\) euroa.
\end{itemize}

 

\item
V‰hennyksen j‰lkeen verotettavaa omaisuutta on j‰ljell‰ 31 000 euroa. Edunsaaja kuuluu I veroluokkaan, joten maksettava summa on \(100 + 0{,}07\cdot(31000-20000) = 870\) euroa.
 

\item
Perintˆ jaetaan tasan kaikkien poikien kesken, joten kunkin osuus on 33 333{,}33 euroa. Summa pyˆristet‰‰n alasp‰in t‰ysiin satoihin, eli veronalainen perintˆ on kunkin kohdalla 33 300 euroa. Jokaisen pojan pit‰‰ maksaa veroa \(100 + 0{,}07\cdot(33\,300-20\,000) = 1\, 031\) euroa. 
 


\subsubsection*{Yksinkertainen korkolaskenta}

%Yksinkertainen korkolasku
\item
\begin{itemize}
\item[(a)] Korkoaika on \(90/360\), joten korkoa saadaan
\(1500\cdot0{,}25\cdot0{,}027=10{,}125\) euroa. Talletus on siis kolmen kuukauden kuluttua \( 1510{,}13\) euroa.
\item[(b)] 1533{,}75 euroa (korkoaika \(300/360\)
\end{itemize}

 

\item
Korkoaika on \(240/360\), joten korko t‰m‰n ajan kuluttua on \(0{,}6667\cdot0{,}105\cdot2200 = 154{,}00\) euroa. Velan suuruus on siten 2354{,}00 euroa.
 

\item
Korkoprosentti on 8{,}5\ \% nelj‰nnesvuodessa, eli kahdessa kuukaudessa 5{,}67\ \%. Kahden kuukauden kuluttua vippi on kasvanut korkoa \(0{,}0567\cdot500 \approx 28{,}33\) euroa.
 

\item
\begin{itemize}
\item[(a)] Yhden p‰iv‰n korkoaika on \(1/365\), joten korko on \(0{,}07\cdot1/365\cdot1600 =0{,}30684\ldots\approx 0{,}31\) euroa.
\item[(b)] 100 p‰iv‰n korko on edellisen kohdan perusteella \(30{,}68\) euroa.
\item[(c)] Maaliskuusta tulee 31-12 = 19 p‰iv‰‰, huhtikuusta 30, toukokuusta 1. Yhteens‰ korkop‰ivi‰ on 50, joten korko korko ajalta 12.3.--1.5 on 15{,}34 euroa.
\end{itemize}

 


\subsection*{Koronkorkolaskenta}

\item (a) \ \(1{,}027^3\cdot1500=1624{,}81\) (euroa) \qquad (b) \(1{,}027^{10}\cdot1500=1957{,}92\) (euroa)
%\begin{itemize}
%\item[(a)] \(1{,}027^3\cdot1500=1624{,}81\) (euroa)
%\item[(b)] \(1{,}027^{10}\cdot1500=1957{,}92\) (euroa)
%\end{itemize}

 

\item
Jos korkotekij‰ on \(q\), t‰ytyy olla \(q^7=1{,}25\). T‰st‰ saadaan \(q = \sqrt[7]{1{,}25}\approx1{,}032\). Korkokanta on siis 3{,}2\ \%.
 

\item
Olkoon \(x\) tilille talletettava summa. Nyt \(1{,}01^{10}\cdot x = 20000\), joten \(x = 20000/1{,}01^{10}=18105{,}70\) euroa.
 

\item
\(n\) vuoden kuluttua tililt‰ on nostettavissa \(1{,}01^n\cdot 1000\) euroa. Jos \(1{,}01^n\cdot 1000 > 1200\), niin \(1{,}01^n > 1{,}2\) ja \(n>\frac{\lg 1{,}2}{\lg 1{,}01}\approx 18{,}32\), joten vuosia tarvitaan 19.
 

%Ep‰selv‰?
\item
T‰ss‰ (ja seuraavassa teht‰v‰ss‰) jokainen talletus ehtii kasvaa korkoa ja siksi ensimm‰inen summattava on talletus\(\cdot1{,}017\).
\begin{itemize}
\item[(a)] \(1000\cdot1{,}017\cdot\frac{1-1{,}017^3}{1-1{,}017}\approx 3103{,}16\) (euroa)
\item[(b)] \(1000\cdot1{,}017\cdot\frac{1-1{,}017^{15}}{1-1{,}017}\approx 17211{,}20\) (euroa)
\end{itemize}
 

\item
Jos \(a\) on vuosittain talletettava summa, 10 vuoden kuluttua tilill‰ on
\[
a\cdot1{,}017\cdot\frac{1-1{,}017^{10}}{1-1{,}017}\approx 10{,}98a\text{ euroa}
\]
Jotta summa olisi ainakin 10000 euroa, t‰ytyy siis p‰te‰
\[
a \geq \frac{10000}{10{,}98}\approx 910,748
\] 
Tilille on siis talletettava ainakin 910{,}75 euroa.
 

\subsection*{Tasalyhennyslaina}

%Lainat
\item
Kuukausittainen lyhennys on $12000/60 = 200$ euroa.
\begin{enumerate}
\item[(a)] Ensimm‰inen maksuer‰ koostuu lyhennyksest‰ ja j‰ljell‰ olevan (eli koko) lainan mukaisesta korosta. Koska lainaa lyhennet‰‰n kuukausittain, on korkoaika yksi kuukausi eli $1/12$ vuotta. Korko on $r = kit = 12000 \cdot 0{,}045 \cdot (1/12) = 45$ euroa. Maksuer‰ muodostuu lyhennyksest‰ ja korosta: \(200 + 45=245\) euroa.
\item[(b)] Korko lasketaan aina j‰ljell‰ olevasta lainam‰‰r‰st‰. Ennen viimeist‰ maksu\-er‰‰ lainaa on j‰ljell‰ 200 euroa, joten korko on $r = kit = 200 \cdot 0{,}045 \cdot (1/12) = 0{,}75$ euroa. Maksuer‰ on \(200 + 0{,}75 = 200{,}75\) euroa.
\end{enumerate}
 

\item
Jatkoa edelliseen teht‰v‰‰n:

\begin{enumerate}
\item[(a)] 15 maksuer‰n j‰ljeen lainaa on lyhennetty \(15\cdot200=3000\) euroa, joten lainaa on j‰ljell‰ $12 000 - 3000 =  9000$ euroa. 
\item[(b)] Lainaa on j‰ljell‰ alle 2000 euroa, kun \(12000-x\cdot200 < 2000\) eli kun lyhennysten m‰‰r‰ \(x>50\). Siis 51. maksuer‰n j‰lkeen lainaa on ensimm‰isen kerran j‰ljell‰ \emph{alle} 2000 euroa.
\end{enumerate}

\subsection*{Tasaer‰laina} 

\item
Maksueri‰ on yhteens‰ $n = 36$. Lainaa lyhennet‰‰n kuukausittain, joten korkoaika on $t = 1/12$. Korkotekij‰ksi saadaan $q = 1 + it = 1 + 0{,}09\cdot (1/12) = 1{,}0075$.  Yhden tasaer‰n suuruus on annuiteetin kaavan perusteella
\[
A = 20000\cdot1{,}0075^{36}\cdot\frac{1-1{,}0075}{1-1{,}0075^{36}}\approx 635{,}99\text{ euroa}
\]
%Kolmen vuoden annuiteettilainen suuruus on 20 000 euroa ja korko 9\ \% p.a. Selvit‰ yhden maksuer‰n suuruus, kun korkokanta s‰ilyy samana koko laina-ajan. 
 

\item
Korko on viitekoron ja marginaalikoron summa, joten korkokanta on \(5{,}5\ \%\) p.a.  Lainaa lyhennet‰‰n kuukausittain, joten korkoaika on $t = 1/12$. Korkotekij‰ksi saadaan $q = 1 + it = 1 + 0{,}055\cdot (1/12) = 1{,}0046$. Maksukertojen lukum‰‰r‰ on \(n = 12\cdot12=144\). Yhden tasaer‰n suuruus on siis (annuiteetin kaavan perusteella)
\[
A = 90000\cdot1{,}0046^{144}\cdot\frac{1-1{,}0046}{1-1{,}0046^{144}}\approx 856{,}07 \ \text{euroa.}
\]
 30 maksuer‰n j‰lkeen lainaa on (kaavan mukaan) j‰ljell‰
\[
90000\cdot1{,}0046^{30}-A\frac{1-1{,}0046^{30}}{1-1{,}0046}\approx 75814{,}13 \ \text{euroa.}
\]

 
\subsection*{Osakkeet}

%Sijoittaminen
\item
Osinkotuloja saadaan \(1440\cdot0{,}850 = 1224{,}00\) euroa. Osinkotuloista 15\ \% on verovapaata ja loput p‰‰omatuloveron (30\ \%) alaista tuloa, joten veroa maksetaan $0{,}85 \cdot 0{,}30 \cdot 1224 \teuro = 312{,}12 \teuro$.
 

%Tuleeko diskonttaus kyseeseen t‰llaisessa tilanteessa?
\item
Myyntivoitto 2500 euroa on p‰‰omatuloveron alaista tuloa, joten veroa maksetaan \(0{,}30\cdot2500 = 75{,}00\) euroa.
 

\item

\begin{enumerate}
\item[(a)] Osingoista saatiin \(275{,}00\) euroa, joten veroa jouduttiin maksamaan \(0{,}30\cdot 0{,}85\cdot275 \approx 70{,}13\) euroa.
\item[(b)] Ostohinta oli 2900{,}00 euroa ja myyntihinta 3175{,}00 euroa. Vastaavat myyntikulut olivat 8{,}70 euroa ja 9{,}53 euroa. Verotettava summa on siis \(3175-2900-8{,}70-9{,}53 = 256{,}77\) euroa. Veroa maksettiin 77{,}03 euroa.
\end{enumerate}
 


\item
Jatkoa edelliseen teht‰v‰‰n:
\begin{enumerate}
\item[(a)] Osinkotuloista k‰teen j‰i 204{,}87 euroa ja myyntivoitoista 179{,}74 euroa. Yhteens‰ siis 384{,}61 euroa.

\item[(b)] Kaiken kaikkiaan sijoitukseen meni rahaa \(2900 + 2900\cdot0{,}003 + 3175\cdot0{,}003 = 2918{,}18\) euroa. Tuotto oli 384{,}61 euroa. Vastaava korko saadaan kaavasta $r = kit$, miss‰ $r = 384{,}61 \teuro$, $k = 2918{,}18 \teuro$ ja korkoaika $t = 1$ vuosi.  Korkokannaksi saadaan \[i = \frac{r}{kt} = \frac{384{,}61}{2918{,}18} \approx0{,}132\]
eli noin 13{,}2 \%.
\end{enumerate}
 
\subsection*{Obligaatiot}

\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] Korko on
\[
\frac{70}{365}\cdot0{,}044\cdot1000\approx8{,}44
\]
N‰in ollen ostohinta on \(1{,}09\cdot1000 + 8{,}44 = 1098{,}44\) euroa.
\item[(b)] Korko on
\[
\frac{370-365}{365}\cdot0{,}044\cdot1000 \approx 0{,}603\text{ euroa},
\]
joten ostohinta on \(1{,}09\cdot1000 + 0{,}60 =  1090{,}60\) euroa.
\end{enumerate}

 

\item
Ostohinta on \(0{,}95\cdot3500 + \frac{50}{365}\cdot0{,}0314\cdot3500\approx3340{,}05\) euroa.

 

\item
Emissiokurssin mukainen hinta on \(1800{,}00-7{,}50=1792{,}50\) euroa. Nimellishinnalle \(h\) p‰tee \(\frac{50}{365}\cdot0{,}0314\cdot h = 7{,}50\), joten \(h \approx 1743{,}63\) euroa. N‰in ollen emissiokurssi on
\(1792{,}50/1743{,}63\approx 1{,}028 = 2{,}8\ \%\).
 


\item
Lainan korko ostohetkell‰ on \(\frac{70}{365}\cdot0{,}044\cdot4000\approx 33{,}75\) euroa ja emissiokurssin mukainen arvo \(0{,}97\cdot 400=3880\) euroa. Siten ostohinta on \(3913{,}75\) euroa. Sijoitus tuottaa korkoa vuosittain \(0{,}044\cdot4000=176{,}00\) euroa. 
\begin{enumerate}
\item[(a)] Kolmen vuoden tapauksessa korkotuottoa tulee \(3\cdot 176 = 528\) euroa, josta l‰hdeveron j‰lkeen j‰‰ j‰ljelle 369{,}60 euroa. 

Lis‰ksi sijoittaja saa laina-ajan lopussa takaisin nimellisarvon 4000 \euro. P‰‰omatuloa tulee siten $4000 \teuro - 3913{,}75 \teuro = 86{,}25 \teuro$. Siit‰ voidaan v‰hent‰‰ j‰lkimarkkinahyvitys 33{,}75 euroa, jolloin verotettavaksi p‰‰omatuloksi j‰‰ 52{,}5 euroa. P‰‰omatuloveron j‰lkeen j‰‰ 36{,}75 euroa. 

Tuotto on siis yhteens‰ $369{,}60 \teuro + 36{,}75 \teuro = 406{,}35 \teuro$.
\item[(b)] Viiden vuoden tapauksessa tuottoa tulee \(5\cdot 176 = 880\) euroa, josta l‰hdeveron j‰lkeen j‰‰ j‰ljelle 616 euroa.

Kuten a-kohdassa, sijoittaja saa laina-ajan lopussa takaisin nimellisarvon 4000 euroa. P‰‰omatuloksi veron j‰lkeen j‰‰ nytkin 36{,}75 euroa. 

Tuotto on siis yhteens‰ $616 \teuro + 36{,}75 \teuro = 652{,}75 \teuro$.
\end{enumerate}

\subsection*{Sijoitusrahastot ja -vakuutukset}

\item
Ostotilanteessa palkkio on 100 euroa, myyntitilanteessa 120 euroa. Myyntivoitto on \(12000-10000=2000\) euroa. Verotettava summa on \(2000-100-120 = 1780\) euroa. T‰m‰ on p‰‰omatuloveron alaista tuloa, joten veroa maksetaan \(534{,}00\) euroa.
 

\item
Rahasto-osuuden arvo oli 30 euroa ja nousun j‰lkeen 32{,}55 euroa. T‰m‰n hintaisia osuuksia sai \(92{,}165\ldots\) kappaletta 3000 eurolla.  
 
\item
Kasvanut p‰‰oma on 
\[1000\cdot(1{,}08+1{,}08^2+\ldots+1{,}08^{12}) = 1000\cdot1{,}08\cdot\frac{1-1{,}08^{12}}{1-1{,}08}\approx 20495{,}30 \teuro.\] Tuotto saadaan v‰hent‰m‰ll‰ t‰st‰ sijoitettu summa 12 000 euroa, joten tuotto on 8 495{,}30 euroa. P‰‰omatuloveron j‰lkeen j‰ljelle j‰‰ 5 946{,}71 euroa.
 

\item
Koska samalla rahalla saadaan huhtikuussa v‰hemm‰n osuuksia kuin tammikuussa, on rahasto-osuuden arvo noussut. Olkoon \(s\) sijoitettava summa, \(a\) osuuden arvo tammikuussa ja \(b\) osuuden arvo huhtikuussa. Nyt \(s/a = 122\) ja \(s/b = 101\), joten
\[
\frac{b}{a} = \frac{122}{101}\approx1{,}21.
\]
Niinp‰ rahasto-osuuden arvo on noussut 21\ \%.

 
\end{enumerate}
\end{document}